\documentclass[relazione.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter{Quarto Esercizio}

In questo esercizio si implementa un algoritmo di integrazione Monte Carlo per funzioni in una variabile.

In particolare si calcola il seguente integrale
\[
I = \int_{0}^{2} x ^4 + x^5 \simeq 17.066666666666666666667 
\]

Non si sceglie un intervallo di misura unitaria per non mascherare eventuali errori dovuti al non trasformare correttamente i numeri casuali prodotti.

\section{Descrizione Algoritmo}

\begin{theorem}[Corollario del Teorema centrale del limite]
	Siano $\hat{x}_i$ n variabili aleatorie tali che $P_i(x_i)=P(x_i)$ e sia $\hat{y} = \frac{1}{n} \sum_{i}^{n} \hat{x}_i$
	Allora $\forall i = 1, \dots , n$ \[\mean{y} = \mean{x_i} \quad \sigma_y^2 = \frac{1}{n} \sigma_{x_i}^2\] 
\end{theorem}

Per una $x$ generica variabile aleatoria definita in $[0,1]$ con $P(x)$ si ha
\[ \mean{x} = \int_{0}^{1}x \ P(x)dx \] quindi combinando con il Corollario precedente (ricordando che $y$ ha una distribuzione gaussiana) $y-\mean{y} = y-\mean{x} = O \left(\frac{1}{\sqrt(n)}\right)$, 
quindi 
\begin{equation} \label{andamentoMC}
\mean{x} = \int_{0}^{1} x \ P(x) dx = \frac{1}{n} \sum_{i}^{n} x_i + O \left(\frac{1}{\sqrt(n)}\right) \simeq \frac{1}{n} \sum_{i}^{n} x_i = y 
\end{equation}
con \[ \frac{1}{n} \sigma_x^2 = \frac{1}{n} \frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n} (x_i + y)^2 \]

\subsection{Monte Carlo crudo}
Si generalizza facilmente al caso \[ I= \int_{0}^{1} f(x)dx \], notando che $P(x)=1$ uniforme, quindi si scelgono $x_i$  distribuite uniformi in [0,1] e si ottiene 
\[ \bar{I} = \bar{f} = \frac{1}{n} \sum_{i}f_i \quad (\Delta\bar{f})^2 = \frac{\sigma_{\bar{f}^2}}{n} = \frac{1}{n} \frac{1}{n-1} \sum_{i} \left( f(x_i) - \bar{f} \right)^2 \] con $f_i = f(x_i)$.

Dato 
\[ I= \int_{a}^{b} f(y)dy \]
se esegue il cambio di variabili $y=(b-a)x+a$ e si ottiene
\[ I=(b-a)\int_{0}^{1}f((b-a)x+a) dx \]
e quindi
\[ \bar{I} = \bar{f} = \frac{b-a}{n} \sum_{i}f ((b-a)x_i+a) \quad (\Delta\bar{f})^2 = \frac{\sigma_{\bar{f}^2}}{n} = \frac{1}{n} \frac{1}{n-1} \sum_{i} \left( f((b-a)x_i+a) - \bar{f} \right)^2 \]

\subsection{Campionamento di importanza} \label{imopsample}
Sia 
\[ I= \int_{a}^{b} f(x)dx \]
scelgo $g(x)>0$ tc $\int_{a}^{b}g(x)dx = 1$, simile a $f$, si ha quindi
\[
I= \int_{a}^{b} \frac{f(x)}{g(x)}g(x)dx
\] e scegliendo $x_i$ distribuiti come $g(x)$, si ottiene
\[ 
\bar{I}= \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} \frac{f(x_i)}{g(x_i)} \quad (\Delta\bar{I})^2 = \frac{\sigma_{\bar{I}^2}}{n} = \frac{1}{n} \frac{1}{n-1} \sum_{i}^{n} \left( \frac{f(x_i)}{g(x_i)} - \bar{I} \right)^2
\]
Si noti che non è necessario riscalare $\bar{I}$ per la misura dell'intervallo.

La difficoltà è tutta concentrata nella scelta della funzione $g$, che deve essere simile a f, normalizzata nell'intervallo, sempre positiva, invertibile (per poter distribuire le $x_i$ secondo g).

Se si vuole estrarre numeri casuali $x$ distribuiti come una pdf $g(x)$ con supporto $[a,b]$, quindi normalizzata su questo intervallo, allora si considera la variabile $y$ tale che
\[
\frac{dy}{dx} = g(x)
\]
la cui soluzione è 
\[
y = G(x)
\]
con $G$ primitiva di $g$.
Segue
\[
x(y) = G^{-1}(y)
\]
si estrae quindi $y_i$, e si ottiene $x_i = G^{-1}(y_i)$.


Perchè si possa usare questo metodo, è necessario poter invertire la cdf della distribuzione con cui si vuole campionare l'integrale \cite{Press:2007:NRE:1403886}.

Nel caso di questo esercizio, quindi si vuole campionare sguendo $x^5$.
Quindi la si normalizza tra 0 e 2, ottenendo
\[
g(x) = \frac{3}{32}x^5
\]
\[
y=G(x) = \frac{x^6}{64}
\]
\[
G^{-1}(y) = 2 y^{\frac{1}{6}}
\]
si estrae $y_i$ uniforme tra $[0,1]$, le $x_i$ sono quelle desiderate.
Si campiona secondo $x^5$, perchè è il termine che domina tra $[1,2]$, che è il range dell'intervallo desiderato che contribuisce maggiormente all'integrale totale.


\section{Implementazione e risultati}

Monte Carlo crudo:

\begin{minted}{c}
void f_mc (){
  double integral=0;
  double variance=0;
  std::vector<double> fx;
  for (int i=0; i<n; i++){
    double fxi = f( (xmax-xmin) * gen.rand(0., 1.) + xmin );
    fx.push_back( fxi );
    integral += fxi ;
  }   
  mcresult.integral = integral * (xmax - xmin) / ((double) n) ;
  for (int i=0; i<n; i++){
    double residual = (fx[i] - mcresult.integral);
    variance +=  residual * residual ;
  }
  mcresult.variance = variance / ((double) n) / ((double) n-1.);
};
\end{minted}

Importance sampling

\begin{minted}{c}
void f_mc_impsamp () {
  double integral=0;
  double variance=0;
  std::vector<double> fxgx;
  for (int i=0; i<n; i++){
    // random is properly distributed into the range
    // thanks to the choice of xmin, xmax, g and Ginv
    double random = Ginv( gen.rand(0.,1.) ); // [0.,1.] IMPOOOOO
    double fxigxi = f(random) / g(random) ;
    fxgx.push_back(fxigxi);
    integral += fxigxi ; 
  }
  mcresult.integral = integral / ((double) n) ; // * (xmax - xmin)
  for (int i=0; i<n; i++){
    double residual = fxgx[i] - mcresult.integral;
    variance += residual*residual;
  }
  mcresult.variance = variance / ((double) n) / ((double) n-1.);
}
\end{minted}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../es4/analysis/analysis_files/analysis_2_0}
	\caption{}
	\label{fig:analysis20}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../es4/analysis/analysis_files/analysis_3_0}
	\caption{sliced, zoom sugli n più alti}
	\label{fig:analysis30}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../es4/analysis/analysis_files/analysis_4_0}
	\caption{}
	\label{fig:analysis40}
\end{figure}

L'importance sampling riduce la deviazione standard di circa un'ordine di grandezza.

Il limite principale all'aumento di n non è tanto il tempo di esecuzione, quanto la memoria disponibile sulla macchina, visto che per il calcolo della deviazione standard è necessario calcolare gli scarti tra la stima dell'integrale e ogni punto che ne ha contribuito al calcolo, e questi punti devono essere pertanto conservati in memoria

\section{Listings}

Classe per il calcolo del montecarlo: mc.h
È il generatore è inserito come typename nel template, quindi si può usare un generatore qualsiasi, al massimo ritoccando la API.
\inputminted[]{c}{../es4/mc/mc.h}

main per il Monte Carlo crude
\inputminted[]{c}{../es4/mc_crude.cpp}

main per il Monte Carlo importance sampling
\inputminted[]{c}{../es4/mc_impsamp.cpp}


\end{document}